\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{hyperref} % гиперссылки
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue} % цвет гиперссылок
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[no-math]{fontspec}
\usepackage{libertine}
\usepackage{mathtools,amssymb} % математика и символы
\usepackage{mathtext} % русские буквы в математических выражениях
\usepackage{bm} % bold под наклоном

\renewcommand{\phi}{\varphi}

% fancy заголовки
\usepackage{fancyhdr} 
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Интегрируемые системы}
\rhead{Домашнее задание №1}
\lfoot{Взято с ...}

\begin{document}
Во всех заданиях под \textit{солитоном} мы будем иметь в виду решение, убывающее при $x \rightarrow \pm \infty$ и сохраняющее свою форму во времени.
\paragraph{1.} Найдите солитонное решение уравнения синус-Гордона
\begin{equation}
\phi_{tt} - \phi_{xx} + \sin \phi = 0.
\end{equation}
Считайте, что функция $\phi$ живёт на окружности $S^1$.

\paragraph{2.} В координатах светового конуса $u = (x + t) / 2$, $v = (x - t) / 2$ уравнение синус-Гордона принимает вид
\begin{equation}\label{SG}
\phi_{uv} = \sin \phi.
\end{equation}
Докажите, что преобразование $\phi \rightarrow \chi$, где новая функция $\chi$ определяется из системы уравнений
\begin{align}
\chi_u &= \phi_u + 2 b \sin \frac{\chi + \phi}{2},\\[3pt]
\chi_v &= -\phi_v + \frac{2}{b} \sin \frac{\chi - \phi}{2},
\end{align}
является преобразованием симметрии уравнения \eqref{SG}. Иными словами, если $\phi$ --- его решение, то и $\chi$ тоже будет решением. Здесь $b$ --- произвольный параметр, а само преобразование называется \textit{преобразованием Бэклунда}.

Получите солитонное решение уравнения синус-Гордона, пользуясь этим преобразованием.

\paragraph{3.} Найдите солитонное решение нелинейного уравнения Шредингера
\begin{equation}\label{NSH}
i \phi_t = -\phi_{xx} - 2 g \bar\phi \phi^2,
\end{equation}
где $\phi(x, t) \in \mathbb{C}$, $g \in \mathbb{R}$. Подсказка: представьте искомую функцию $\phi$ через две вещественные
\begin{equation}
\phi = \rho e^{i \alpha}.
\end{equation}

\paragraph{4.} Докажите, что линейное уравнение Шредингера для свободной частицы (случай $g = 0$)
\begin{equation}
i \phi_t = - \phi_{xx}
\end{equation}
не имеет солитонных решений. 

\paragraph{5.} Дополним \eqref{NSH} комплексно-сопряженным уравнением. Полную систему
\begin{equation}\label{NSH2}
\begin{aligned}
i \phi_t = -\phi_{xx} - 2 g \bar\phi \phi^2,\\
-i \bar\phi_t = -\bar\phi_{xx} - 2 g \phi \bar\phi^2,
\end{aligned}
\end{equation}
можно рассматривать как систему уравнений на две независимые комплексные функции $\phi$, $\bar\phi$ (тогда нелинейное уравнение Шредингера будет частным случаем такой системы, когда эти функции комплексно-сопряжены). Преобразование Бэклунда для этой системы 
\begin{equation}
\mathcal{B} \colon (\phi, \bar\phi) \rightarrow (\chi, \bar\chi)
\end{equation}
задается уравнениями
\begin{align}
\bar\chi = b \bar\phi - i\bar\phi_x + g \bar\phi^2 \chi,\\
\phi = b \chi + i \chi_x + g \bar\phi \chi^2,
\end{align}
где $b$ --- произвольный параметр\footnote{Эти два уравнения определяют только зависимость от $x$, а временная зависимость функций $\chi, \bar\chi$ восстанавливается из того факта, что эти функции удовлетворяют системе~\eqref{NSH2}.}.
Обратное преобразование $\mathcal{B}^{-1}$ также является преобразованием симметрии системы \eqref{NSH2}.

Получите солитон для нелинейного уравнения Шредингера, используя преобразования $\mathcal{B}$ и $\mathcal{B}^{-1}$.

\end{document}